\chapter{La experiencia de fabricar PCBs con estudiantes de escuelas secundarias}

\section{Introducción}

Dentro de la perspectiva de la teoría de la objetivación, la enseñanza-aprendizaje no es solamente un esfuerzo orientado hacia la dimensión del saber. La enseñanza-aprendizaje debe ser un esfuerzo orientado tanto hacia el saber cómo al ser, Radford ve la enseñanza-aprendizaje como un trabajo conjunto que va más allá de la familiarización y adquisición de un contenido disciplinario y añade la dimensión del ser como una dimensión fundamental educativa. El aprendizaje significativo de la enseñanza-aprendizaje busca 'Promover comprensiones conceptualmente profundas y culturalmente variadas de las matemáticas, y Crear espacios de reflexión crítica en el aula de manera que haya un crecimiento subjetivo socialmente responsable del alumno' \citep[p. 7]{radford_sumision_2013}.

Esta perspectiva política sobre la educación en matemática es extrapolable a la enseñanza de programación, y permite tomar elementos de su formulación para ser aplicados a una didáctica de la programación con robótica educativa diseñada con software libre y hardware de especificaciones libres. Posicionados desde esa mirada teórica, podemos decir que construir el hardware que se usara en clases, no es solo una actividad que busque abaratar costes o simplificar logísticas de mantenimiento, sino que agrega una dimensión comunitaria al proceso de fabricación de kits de robótica para usar en las instituciones, desde la participación de pymes o cooperativas zonales que puedan proveer los componentes electrónicos necesarios o micro emprendimientos que pueden desarrollarse en escuelas técnicas a partir de la necesidad de construir el equipamiento necesario para otras escuelas que no cuenten con las herramientas necesarias.

Pero esta perspectiva, alentadora en la teoría, se encuentra con múltiples complejidades y factores limitantes, en la práctica, vemos que las decisiones técnicas de fabricación pueden facilitar o perjudicar el proceso de construcción y utilización del hardware. Poder ver los limites de la producción de hardware en la escuela, nos parece una etapa importante para poder pensar en un proceso de enseñanza – aprendizaje desde la perspectiva de las teorías socio-históricas.

\section{Laboratorio cuasi experimental de construcción}

Por tal motivo, de las tres bibliotecas, se seleccionaron dos para dar cursos de programación con el hardware previamente soldado, y en la tercera biblioteca, se trabajó directamente con una propuesta curricular orientada a la fabricación de las placas.

Para poder ver los procesos de fabricación de hardware con estudiantes de escuelas secundarias, se seleccionó a la biblioteca Juana Manuela Gorriti, biblioteca que estaba en un proceso de mudanza de su lugar original a una nueva instalación y por eso su infraestructura estaba más limitada, contando solamente con un espacio con mesas, wi-fi y electricidad.

La experiencia se organizó de modo de contar con cuatro clases de dos horas cada una de duración, donde los participantes, estudiantes de escuelas secundarias de edades entre los 16 y los 18 años, pudieran soldar sus propias placas, para luego aprender a programar en Python y Micopython.
La biblioteca popular Juana Manuela Gorriti hizo el proceso de convocatoria y selección de dos estudiantes para el curso de ensamblado y programación del hardware Domoticaro, dado que sería una experiencia de investigación y se registraría todo el proceso de trabajo de los estudiantes, para de esa manera, poder probar las distintas fases de construcción del hardware así como su programación por parte de los estudiantes.

Durante el primer encuentro con los estudiantes, dos chicos de 17 años, se presentó el hardware armado y se les enseñó a usarlo con python, durante esas primeras dos horas los estudiantes trabajaron primero con python y la librería turtle (parte de la distribución estándar Python), implementando las secuencias didácticas propuestas en su momento por Seymour Papert y su equipo de investigación \citep{papert_desafio_1987}, sirviendo como introducción al trabajo con primitivas del lenguaje LOGO \citep{reggini_alas_1986}  implementadas en Python. Este primer encuentro fue igual a los efectuados en las otras bibliotecas, pero sirvio como pantallazo inicial de la propuesta y como herramienta para analizar el conocimiento de los participantes.

Los estudiantes trabajaron con dos netbooks que fueron llevadas como parte del equipamiento necesario para el taller, así como cámaras de video para filmar las actividades de desarrollo y herramientas de fabricación de placas electrónicas. Durante esta primera instancia de capacitación, y luego de la introducción al lenguaje con el uso de la librería turtle, los estudiantes trabajaron sobre hardware previamente ensamblado para usar como interface de programación y controlar algunos dispositivos eléctricos (luces leds, ventiladores) mediante Script escritos en lenguaje Python. 

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/manuela_00.jpg}
		\caption{Estudiantes de la biblioteca Juana Manuela Gorriti en su primer día de clases, aprendieron los rudimentos de Python antes de empezar a soldar sus placas.} \label{manu_00}
	\end{center}
\end{figure}

Es interesante ver como durante esta primera jornada de trabajo, el uso del hardware solo fue presentado a los estudiantes para que tuvieran una primera aproximación a su uso, controlar dispositivos eléctricos mediante WIFI y Python, pero si bien pudieron tocarlo y usarlo, había cierta incomodidad en trabajar con electrónica que no estaba “protegida” por una carcasa de plástico, razón por la cual, los dos estudiantes (y una práctica que se repite en gente que no está acostumbrada a trabajar con electrónica) apenas hacían contacto con el hardware, agarrándolo por los bordes con la mayor de las delicadezas y cuidado posible, aun cuando previamente les explicamos que era un hardware barato diseñado para ser “maltratado” por estudiantes como ellos.

Durante la segunda y tercera jornada de trabajo dedicamos las horas a aprender a soldar y armar las placas Domoticaro para cada uno de los participantes, en total se requirió cuatro horas de trabajo para poder soldar las dos placas, proceso que requirió desarmar y re ensamblar componentes que se quemaron por sobre temperatura, por mala soldadura o que fueron instalados en posición que no correspondía. 


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/manuela_01.jpg}
		\caption{Soldando placas DOMOTICARO y probando los componentes.} \label{manu_01}
	\end{center}
\end{figure}

Si bien en la primera clase tuvieron acceso al hardware ya ensamblado, trabajar sobre su propio hardware (le ponían nombre para reconocerlas entre clase y clase) permitió eliminar lo que podríamos definir como “miedo” a romper los dispositivos, dado que suelen ser componentes delicados y caros, así como difíciles de adquirir y reponer. Desmontar esa idea para poder disponer de las placas como hardware educativo, que es para lo que fueron diseñadas, solo fue posible cuando los estudiantes pudieron armar sus propias placas, soldando y reparando los errores que cometían por su falta de experiencia, llegando al punto de tironear de los componentes con pinzas para poder arrancarlos y remplazarlos por otros componentes.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/reporte_01.png}
		\caption{Resistencia de 470 ohm quemada, que tuvo que se remplazada desoldando.} \label{r_manu_01}
	\end{center}
\end{figure}

Al usar componentes THT, grandes y resistentes a la manipulación inexperta, se pudo trabajar con el hardware, reparando y remplazando piezas, para luego poder comenzar a usar las placas con Python y programarlas, pero ya no como una caja negra \citep{basel_hardware_2020,basel_proyecto_2012,letzen_robotica_2019} sino como dispositivos que pueden ser fabricados y reparados por ellos mismos, permite tener un nivel de confianza que ayudo a poder usarlo como herramienta didáctica en programación, sin tener las preocupaciones iniciales de “romper” y arruinar el hardware.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/reporte_02.png}
		\caption{Mala soldadura, con escoria, sin embargo la placa seguía funcionando.} \label{r_manu_02}
	\end{center}
\end{figure}

Si bien es cierto que estas experiencias aisladas demuestran que es factible incorporar a una propuesta curricular el uso de placas diseñadas para ser fabricadas por los estudiantes, nos encontramos que el nivel de conocimiento específico por parte del equipo docente así como herramientas de laboratorio que agregan una nueva capa de complejidad logística al ya complicado escenario de utilizar sistemas de robótica en escuelas públicas. 

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/reporte_03.png}
		\caption{Estudiante de la juana manuela gorrtti soldando los componentes de una placa de domótica.} \label{r_manu_03}
	\end{center}
\end{figure}

Desde esa perspectiva, es importante pensar en las posibilidades reales de trabajar con hardware de estas características en las escuelas. 
Es cierto que la fabricación de hardware permite situaciones de apropiación por parte de los estudiantes, facilitando la utilización de estas herramientas para la enseñanza de programación, así como el conocimiento necesario para poder mantener y reparar (además de rediseñar y adaptar) los circuitos electrónicos, también nos encontramos con las complejidades logísticas necesarias para la construcción y testeado de los componentes, así como la necesidad de un docente formado y preparado en electrónica, así como las competencias necesarias para dar clases en programación.

Algunas posibilidades que fueron exploradas como superadoras de estos inconvenientes radico en involucrar otros actores en el desarrollo de los kits de robótica, como universidades y escuelas técnicas, así como Pymes y cooperativas locales especializadas en desarrollo electrónico, que fabricaron las placas para que los estudiantes de las escuelas secundarias pudieran usarlas, permitiendo fomentar el involucramiento de diversos actores comunitarios en la práctica educativa.

\section{Investigación basada en diseño en la escuela IPEM 137}

Pensar en la actividad de programar y su enseñanza desde la perspectiva teórica del constructivismo socio histórico, nos posiciona sobre una mirada específica sobre la investigación que llevamos a cabo, por eso decimos que al ser una actividad social, el acto programar está atravesado por condicionamientos culturales, históricos y sociales que van más allá de la actividad puramente técnica. Por otro lado, Radford menciona que la necesidad de reconsiderar la enseñanza-aprendizaje  (él lo menciona para la matemática, nosotros diremos que también es aplicable a la programación)  más allá del proyecto economicista en que se encuentra envuelta hoy en día, donde el neoliberalismo reduce al estudiante a capital humano, reduce al profesor a un simple ejecutor de técnicas pedagógicas instrumentales para cumplir con un currículo establecido, y convierte la escuela en un lugar de adquisición de habilidades para la economía de mercado  \citep[p. 41]{radford_que_2023}.

Entender esta perspectiva, nos lleva a pensar en un modelo de investigación que de cuenta de las necesidades reales de una escuela y no solo un proceso extractivista de información, por eso para esta etapa del desarrollo del trabajo de campo, decidimos trabajar basándonos en la metodología de investigación basada en diseños, descripta en el capítulo 4. Mediante el laboratorio cuasi experimental que levamos acabo en las bibliotecas populares, logramos determinar algunos conceptos a tener en cuenta con respecto al uso de domótica como herramienta para la enseñanza de programación, así como registrar el proceso de construcción del hardware por parte de los estudiantes. Por tanto, la siguiente etapa será poner en funcionamiento el proyecto de hardware y software en una escuela con orientación en informática para poder ver su funcionamiento en un ámbito escolar formal.
Al entender un proceso de investigación como una actividad donde es necesario que el investigador esté ocupando un rol diferente al del docente (dar clases e investigar al mismo tiempo es un proceso no recomendable) nos enfrascó en la búsqueda de una escuela que en principio nos permitiera hacer observaciones de clases, pero que además el docente a cargo del cursado, pueda capacitarse en las herramientas propuestas para poder hacer las observaciones sin tener que ser también los encargados de dar las clases.

Fue necesario elegir una escuela que tuviera características específicas para esta instancia de investigación: Que fuera una escuela pública de la provincia de Córdoba y que tenga un título secundario afín a la informática, además que el docente pueda aprender a utilizar el hardware y el software propuesto. 
Durante el año 2022, en las Jornadas Argentinas de Didáctica de las Ciencias de la Computación (JADICC) celebradas en la ciudad de Corrientes, nos pusimos en contacto con la profesora Ivana Guzman, que nos sugirió trabajar nuestro proyecto de investigación en la escuela donde ella da clases, en el pueblo de La Paz, en el valle de Traslasierras, provincia de Córdoba.

\section{Caracterización del establecimiento}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_01.jpg}
		\caption{escuela IPEM 137, CAROLINA LUCERO DE FUNES.} \label{impem_01}
	\end{center}
\end{figure}

La escuela I.P.E.M. Nº 137 CAROLINA LUCERO DE FUNES se encuentra ubicado en la jurisdicción de Córdoba, del departamento San Javier y su localidad es La Paz. Es un centro educativo estatal de Argentina perteneciente al ámbito rural, tiene como modalidad a la educación común en nivel secundario y los estudiantes obtienen el título de Bachiller en Informática\footnote{\url{https://www.cba.gov.ar/wp-content/uploads/2023/11/3.1-Padron-Escuelas-Comun-Secundario-Orientada-2023.xlsx}}. Se inauguró en 1991 como Bachillerato Técnico Especializado, como Anexo de la Escuela Comercial, actualmente IPEM N° 146 de Vila Dolores de la cual se independizó en 1993.  
En la entrevista con Ivana Guzman nos comentó:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
[E1-08]: La Paz es una escuela de las sierras. La orientación de informática comenzó hace diez años. Cuando yo empecé a dar clases, justo ese año se abrió la orientación en informática. Así que tuve mucha suerte de conseguir muchas horas. Sí. Y estar desde el principio en la orientación.  Los chicos son de muchos pueblos. Hay muchos que viajan para ir a la escuela o bajan de las sierras. Son chicos de familias muy pobres o con muchas necesidades. Tenemos un 30\% aproximado de chicos con adecuaciones porque tienen dificultades de aprendizaje, y por eso hay un profe de la escuela especial de Villa Dolores que cumple horario en nuestra escuela y nos acompaña para hacer esa inclusión de estos chicos con dificultades.
		}
		\begin{flushright}
		Anexo entrevistas.
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

La profesora Guzman nos comentó que trabajaba usando Processing\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Processing}} con estudiantes de sexto año en la materia de programación y también en la materia de redes. Los estudiantes son 19, 13 mujeres y 6 varones, y que han trabajado con robots N6 de la marca Robogroup que dio el Ministerio de Ciencia y Tecnología antes de la pandemia. Los usaron con los estudiantes de cuarto año:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
[E1-38]: Y algunos de ellos, ellos son 20, el grupo son 20, cuando estuvieron conmigo en cuarto año usamos los robotitos N6 en otra materia, no era una materia de programación, pero yo les daba clasificación del software, era un tema. 

[E1-39] IVANA: Entonces, cuando veíamos software de aplicación les hacía usar así como distintos programitas, software de sistema, vimos algo de Linux, algo de Windows y en software de programación, como no les quedaba claro y no tenía mucho tiempo tampoco para darles, con Minisim, Minisim creo que se llama, es un de bloques, es un lenguaje de bloques que se pueden programar los robotitos N6 y hicimos eso y de paso los preparamos para la feria de ciencia. 
		}
		\begin{flushright}
			Anexo entrevistas.
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Durante la entrevista, se coordinó con la profesora Guzman empezar con la etapa de diseño del proceso de IBD, dividiendo esta etapa en dos partes: como primera instancia, se tomaría el diseño del proyecto Domoticaro para generar una jornada de capacitación interna con la profesora Guzman y sus estudiantes. Luego, se haría un proceso de observación de clases para  poder adecuar el proyecto a las necesidades concretas del establecimiento y obtener datos consistentes para el proceso de investigación de esta tesis doctoral.

\section{Preparación del diseño}

Durante la jornada del viernes 05/05/2023 al lunes 08/05/2023, nos dedicamos a preparar la instancia de diseño de la IBD, donde daríamos capacitación en Domoticaro, una instancia de observación de clases y adecuariamos una propuesta curricular para poder fabricar las placas y usarlas en el aula, La profera Guzman nos dijo de la posibilidad de llegar con un proyecto para la feria de ciencias:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
[E1-40] : La feria de fin de año de la escuela. Bueno, la idea es que ahora logremos generar también algo que les pueda servir para presentar una feria de ciencia con automatización y cosas por el estilo. 

[E1-41] : Porque en ese momento lo que hicimos era lo de siempre, el esquiva-objeto, el seguidor de línea, el seguidor de luz, bueno, los de siempre, pero era porque era específico para ver que era un lenguaje de programación, que era programar, era solo a fines de entender el concepto. 
		}
		\begin{flushright}
			Anexo entrevistas.
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

En ese sentido, la observación de una clase nos permitiría determinar algunas necesidades del curso, con respecto a su instrucción y dinámicas de estudio, para poder adecuar el trabajo con el hardware Domoticaro a la idiosincrasia propia de la escuela.

\section{Observación participante en el aula}

Como mencionamos, organizamos con la profesora Guzman para poder tener clases el viernes y el lunes de la primera semana de mayo, en una jornada extendida desde las 11 AM hasta las 18 PM, donde intercalaríamos la formación en el uso del hardware Domoticaro y observaciones de la dinamica de enseñanza que la profesora tenía con sus estudiantes. En ese sentido, poder hacer un relevamiento del ecosistema de computadoras pertenecientes al establecimiento, fue necesario para poder analizar las posibilidades de implementación que tendríamos en la escuela.

Del relevamiento que llevamos a cabo, pudimos determinar que la cantidad de computadoras en el establecimiento son:

\begin{itemize}
	\item Un carrito con 30 Netbook Lenovo S10, entregadas en el año 2009
	\item 5 Notebooks del programa Juana Manso
	\item 20 Notebooks entregadas por el programa de exámenes PISA
	\item 5 Raspeberry pi sin pantalla
	\item 5 Raspberry pi con carcasa PI-Top (similar a una notebook)
\end{itemize}

Del total de 65 computadoras, incluyendo a las raspberry pi, las máquinas que usan son las 30 Lenovo S10 entregadas en el año 2009, máquinas con procesadores ATOM y 512 MB de memoria RAM y un disco duro de 80 GB. Estas computadoras son las únicas que no están bloqueadas, pero completamente desactualizadas, dado que vienen con sistemas operativos Windows XP y algunas actualizadas a Windows 7 (agregándole más memoria RAM). El resto de las computadoras están bloqueadas y no pudieron desbloquearlas (computadoras PISA) o no fueron habilitadas para su uso en el curso (computadoras del programa Juana Manso), por parte de las negociaciones que la profesora Guzman llevo a cabo con la dirección.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_02.jpg}
		\caption{Biblioteca de la escuela donde se llevo a cabo el primer día de capacitación.} \label{impem_02}
	\end{center}
\end{figure}

El hecho de usar computadoras tan viejas, genero varios inconvenientes de logística a la hora de poder usar estas computadoras. Si bien son la mayor cantidad de máquinas que tiene la escuela, las baterías de las computadoras ya están agotadas y no cargan más, por eso tienen que ser enchufadas a la red eléctrica para funcionar, pero como las aulas solo tienen un tomacorriente, es necesario utilizar zapatillas eléctricas interconectadas todas entre si y al único tomacorriente.

Durante la primera jornada de trabajo, decidimos con la profesora dividir en dos las instancias, primero veríamos la dinámica de trabajo de los estudiantes con la profesora Guzman, para luego pasar a una instancia de capacitación en el uso del hardware. El curso fue de 11 AM a 5 PM con intervalos para almorzar y 2 recreos de 10 minutos (2:30 PM y 3:50 PM). La dinámica del aula fue compleja, por un lado, la ausencia de laboratorio específico con instalaciones adecuadas, nos obligó a usar la biblioteca de la escuela para poder trabajar con los estudiantes.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_03.jpg}
		\caption{La profesora Ivana Guzman escribiendo un ejercicio para que los estudiantes trabajen en python, usando la librería turtle.} \label{impem_03}
	\end{center}
\end{figure}

La profesora Guzman diseño un ejercicio que consistía en dibujar en el pizarrón una figura (una bandera de los juegos olímpicos, con cinco círculos de colores) que los estudiantes programarían utilizando python.turtle y el IDE Thonny, los estudiantes se dividieron en grupos de hasta 3 estudiantes por computadora. Tardaron 45 minutos aproximadamente en terminar el ejercicio, y fue una clase muy dinámica, python.turtle les permite a los estudiantes hacer muchas pruebas rápidas para ir aproximándose al resultado esperado.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_04.jpg}
		\caption{Una de las soluciones propuestas por un grupo de estudiantes al ejercicio propuesto por la profesora Guzman.} \label{impem_04}
	\end{center}
\end{figure}

Luego del almuerzo retomamos el trabajo con el hardware Domoticaro, para poder probarlo en el aula. El trabajo en el aula fue complejo, al no tener un laboratorio y todas las computadoras conectadas a zapatillas eléctricas, no quedaron espacio para conectar las fuentes de 5 Volt necesario para las placas. Esa situación nos llevó a usar cables micro USB conectados a las netbooks de cada grupo, sin embargo, se perdería la ventaja de trabajar con las placas como dispositivos independientes y la metáfora de la red quedo demasiada abstracta para explicar, los estudiantes pensaban que controlaban el hardware a través de USB y no de la red de WIFI.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_05.jpg}
		\caption{El equipo de hardware que llevamos para las primeras jornadas de capacitación en la escuela.} \label{impem_05}
	\end{center}
\end{figure}

Se trabajó con el Chatbot ELIZA para que pudieran poder comprender el concepto, usando Las computadoras Lenovo S10, aunque algunos estudiantes traen sus propias máquinas y nos dejaron usar 2 máquinas entregadas por el programa Juana Manzo y que no estaban bloqueadas. Como nos habían comentado con el uso de los robots N6, los estudiantes usaron las placas con la misma dinámica que usaban cunado trabajaron con un robot por grupo, donde pensaban cada placa como una unidad y no como parte de una red local donde podrían manipular cualquier placa que estuviera conectada a la red de WIFI.

Otro de los problemas encontrados fue la complejidad de emplear el router WIFI, dado que efectivamente es un router para uso hogareño, con poca capacidad de manejar muchas conexiones concurrentes ni balanceo de cargas, además no teníamos acceso de administración al dispositivo físico (algo muy común en las escuelas provinciales) y dependíamos de que bajara el nivel de consumo del router, cuando la mayoría de los estudiantes entraban a clase. Esta problemática nos llevó a utilizar un router WIFI que nos prestó el esposo de Ivana, eso nos imposibilitó tener salida a Internet y poder emplear TELEGRAM como herramienta para control del hardware. 

Algunos estudiantes pudieron utilizar paquetes de datos de sus propios celulares, pero en el relevamiento que hicimos, resulto que de los 18 estudiantes, solo 3 tenían paquetes de datos por fuera de la red de WIFI de la escuela. Al final, el trabajo con el hardware se limitó de 5 placas Domoticaro a 3 placas que trabajaron en grupos con la idea de que pudieran ver como se conectan a TELEGRAM y armar un mini bot conversacional.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_06.jpg}
		\caption{El rack de internet de la escuela, podemos ver casi como si fueran estratos geologicos las capas de hardware que fueron instalando a lo largo del tiempo.} \label{impem_06}
	\end{center}
\end{figure}

Los problemas logísticos, eléctricos y de redes, fueron una constante en todo el curso de capacitación, conectar a la red de WIFI significo tener que desconectar la red para poder usarla nosotros durante un tiempo antes de que volvieran a conectarse el resto de la escuela, solo a las 4 pm cuando comenzaron a retirarse varios cursos, y bajo la cantidad de chicos en la escuela, pudimos terminar de trabajar con TELEGRAM.

El último día de clases, nos habilitaron el aula de informática (el aula qué está al lado de la sala de racks para conectividad), al usar las Netbooks Lenovo S10 que no tienen baterías tuvimos que trabajar en montar todas las zapatillas eléctricas para poder instalar las máquinas.

El aula es el formato clásico de escuela pública, a nivel de infraestructura tiene un pizarrón de tiza y un tomacorriente en la pared. La profesora nos comenta los problemas que tiene con respecto al uso de Python y la indentación al no tener proyector para mostrar código y tener que usar el pizarrón: 



\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small

[E1-26] IVANA: En Python, esto de los espacios me da ¿sabes dónde se me complica? Porque en la paz no hay tele para explicar. 

[E1-27] IVANA: Entonces, como tengo que hacer las explicaciones en el pizarrón, se complica cuando copian el ejemplo que yo les di o cuando les explico, el pizarrón no tiene renglones. 

[E1-28] IVANA: Entonces empiezo a hacer como líneas en el pizarrón para decirles, a esta altura está... Cuando hago FOR, la sangría, digo, el espacio entre el borde y la primera letra, se las tengo que dibujar en el pizarrón para que entiendan que son espacios en blanco.

		}
		\begin{flushright}
			Anexo entrevistas.
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta problemática llevó a la profesora a llevar su Televisor LED de 32 pulgadas que tiene en su casa para poder conectarlo y mostrarle a los estudiantes como trabajar con thonny. 

Desde las 10 AM hasta las 11 AM fue el proceso de 'montar' el aula de informática, usando zapatillas eléctricas para disponer las netbooks que nos dieron, 5 notebooks del programa Juana Manzo, 2 notebooks que eran parte de los exámenes PISA (que no estaban bloqueadas y que nunca buscaron) y 4 netbooks Lenovo S10.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_07.jpg}
		\caption{Resolviendo la búsqueda del tesoro.} \label{impem_07}
	\end{center}
\end{figure}

Durante la primera parte de la clase, pudimos observar el trabajo de los estudiantes con  un ejercicio de 'busqueda del tesoro' (figura \ref{impem_07}). Esta actividad consistió en resolver un código QR con un script Python usando la librería python.turtle que tenía un dibujo que representaba alguna parte de la escuela para que los chicos buscaran una pista para poder encontrar el “tesoro”. Este código fuente, está escrito con errores a propósito para que los estudiantes trataran de resolverlo puedan ver un dibujo que les permita ir descubriendo pistas para resolver la búsqueda. Este trabajo mantuvo mucho interés en los estudiantes, que se movieron por toda la escuela para poder ir resolviendo las distintas pistas que la profesora Guzman diseño.

Trabajar con tomar datos de códigos QR para corregir y poder obtener las pistas para la búsqueda del tesoro resulta muy útil para pensar en términos de depuración de código, así mismo, copiar el texto y tener que ejecutarlo, les llevo a los estudiantes a tener que revisar línea por línea en búsquedas de errores, actividad que Papert menciona como uno de los procesos más importantes de trabajo de un programador.

Del trabajo en la formación con los estudiantes y la profesora Guzman, obtuvimos información valiosa para poder encara la fase de implementación del proyecto, con las modificaciones propuestas con relación a poder llegar desarrollando un producto tecnológico para mostrar en la muestra anual de la escuela.

\section{Implementación del diseño}

La siguiente fase en esta investigación, consistió en poder implementar el desarrollo del hardware por parte de los estudiantes de la escuela IPEM 137.  Al no ser una escuela técnica, no tiene laboratorio electrónico especializado en la producción de circuitos electrónicos, sin embargo, para fabricar las placas Domoticaro, no es necesario tener complejas herramientas ni conocimientos específicos. Desde el principio, el plan consistió en que los estudiantes pudieran fabricar las placas para poder observar las complicaciones que pudieran ocurrir al trabajar con soldadores de estaño y componentes electrónicos. 

En esta fase le entregamos a la escuela 4 kits del hardware Domoticaro, con los PCBs y componentes para ensamblar, así como el manual de fabricación para que pudieran implementarlo en el aula. La instancia de fabricar el hardware es importante para poder ver los procesos de apropiación por parte de los estudiantes y la comunidad escolar en general, no es solo pensar un kit de uso, es poder ver como los estudiantes fabrican, y comprenden la estructura electrónica del sistema que desarrollamos.

\section{Fabricar el propio hardware}

Como mencionamos en el capítulo 3, la producción del hardware de especificaciones libres es una parte relevante del proyecto de investigación de esta tesis doctoral para poder observar y analizar el proceso de producción por parte de los estudiantes, analizándolo desde la perspectiva teórica planteada por Radford con la teoría de la objetivación.  Decimos que existe un proceso de apropiación por parte del hardware de los estudiantes al poder fabricarlo, vemos como los estudiantes le ponen nombres a sus placas para diferenciarla de otras, así como tener un conocimiento más cabal sobre los componentes electrónicos que forman parte del hardware, su instalación y reparación.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_08.jpg}
		\caption{Los estudiantes soldando las placas.} \label{impem_08}
	\end{center}
\end{figure}

La profesora Guzman decidió implementar la propuesta ella con sus estudiantes, con asesoramiento Online sobre problemas que pudieran ocurrir. La propuesta de desarrollo tomo 1 mes de trabajo con los estudiantes para producir el hardware, y 2 meses para generar la propuesta de casa inteligente para mostrar en la muestra anual de la escuela.

Como tenían clases una vez a la semana, concretamente los viernes, tuvieron muchas complicaciones para sostener la cursada, entre los feriados y las faltas de los estudiantes (era el último año de cursada y se organizaban para faltar todos). Además, no contar con un laboratorio propio, requería necesariamente armar y desarmar todas las herramientas, así como las maquetas que fabricaron.

Durante el segundo cuatrimestre del año 2023, lograron fabricar 4 placas Domoticaro así como 4 maquetas de habitaciones por cada grupo, cada grupo tenía 5 estudiantes y armaron las placas, las maquetas y desarrollaron software para poder controlar las placas desde Python.


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_09.jpg}
		\caption{Código fuente escrito por estudiantes de la escuela CAROLINA LUCERO DE FUNES.} \label{impem_09}
	\end{center}
\end{figure}

Una Situación interesante que se generó fue que algunos estudiantes más avanzados, pudieron desarmar la API interna de Domoticaro para tratar de modificar el firmware de micropython que controla al microcontrolador Wemos D1 Mini, usar el mismo lenguaje de programación para las dos instancias (firmware Micropython para el microcontrolador, y código fuente python para la PC) permitió que los estudiantes pudieran aprender Python en sus computadoras y aplicar esos conocimientos a trabajar con los ESP8226 que forman el núcleo del hardware Wemos D1 Mini. En proyectos basados en otros microcontroladores, como ARDUINO, solo se puede trabajar con lenguaje C/C++, dificultando modificar el firmware del hardware.


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_10.jpg}
		\caption{El ingeniero Julio Rafael Comes enseñando a usar el soldador a los estudiantes de la escuela.} \label{impem_10}
	\end{center}
\end{figure}

Para poder implementar la fabricación del hardware, la profesora Guzman al no saber soldar con estaño, pidió ayuda a su vecino Julio Rafael Comes, ingeniero electrónico jubilado, que fue un día a dar un curso de soldadura en estaño a los estudiantes (figura \ref{impem_10}).  Trabajar con el ingeniero Comes, les permitió fabricar las placas en 3 clases de 3 horas cada una, con la participación del ingeniero en el primer encuentro para enseñarles técnicas de soldadura con estaño. Contar con la ayuda de un miembro de la comunidad, ayudo a trabajar con los equipos de soldadura para electrónica así como poder construir las placas y probar su funcionamiento. Decimos que esta situación nos permite pensar en el aprendizaje como un proceso colectivo, donde involucrar a los distintos actores de la comunidad, no solo escolar, sino expandida para abarcar a toda la comunidad en su conjunto, da cuenta de los procesos que menciona Radford con respecto a 'una buena práctica de enseñanza de la matemática' \citep[p. 13]{radford_teoriobjetivacion_2023}. Decimos entonces, que la posibilidad de contar con actores que funcionen como facilitadores de conocimientos y logística, permite que un proyecto tan complejo de trabajo como fabricar hardware de domótica pueda llegar a buen puerto, de forma que entendemos a enseñanza no como una práctica aislada, sino como una actividad conjunta entre docentes y estudiantes, En otras palabras, el saber emerge de la interacción entre docentes y estudiantes en la clase. Nosotros expandimos esta actividad conjunta y decimos que la actividad conjunta entre estudiantes y profesores además involucra a las familias de los estudiantes y a otros actores interesados, como autoridades políticas locales o hasta Pymes. 


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_placas.png}
		\caption{Placa soldada por los estudiantes.} \label{impem_11}
	\end{center}
\end{figure}

La producción del hardware por parte de los estudiantes tuvo como resultado 4 placas, de las cuales 1 funciono sin reparaciones, a 2 hubo que hacerle reparaciones menores y la última fue remplazada en su totalidad. El error más común fue agregar demasiado estaño y que se juntara con los pines de otro componente, generando un corto circuito que era necesario reparar.

\section{Proyecto de 'casa inteligente'}

Originalmente, La profesora Guzman nos planteó la posibilidad de llegar con una muestra para participar en una feria de ciencia, aunque por problemas de tiempos decidimos llegar con  4 maquetas para la muestra anual de la escuela. Esta maqueta, representa 1 casa con 4 habitaciones, cada habitación controlada por 1 placa Domoticaro y 1 computadora del programa Juana Manzo con código fuente escrito por los estudiantes.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_12.jpg}
		\caption{La maqueta de casa inteligente.} \label{impem_12}
	\end{center}
\end{figure}

Con esa meta como norte, los estudiantes diseñaron y armaron maquetas de las habitaciones de la casa para luego poder cablear distintos dispositivos eléctricos y controlar algunas luces chicas y motores de corriente continua reciclados de lectoras de DVDs (figura \ref{impem_12}).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_13.jpg}
		\caption{Los estudiantes mostrando la maqueta de casa inteligente.} \label{impem_13}
	\end{center}
\end{figure}

La actividad propuesta consistió en usar las cada placa Domoticaro para controlar un ambiente de la maqueta (cocina, living, piezas, patio externo), y controlar luces LEDs que representaban distintos dispositivos, LEDs rojos para representar estufas y LEDs azules para el aire acondicionado así como un pequeño motor de corriente continua para representar un ventilador. Un grupo llego a crear el chatbot con TELEGRAM, los otros 3 grupos usaron python directamente para mostrar los sensores de humedad y temperatura y activando dispositivos mediante la aplicación WEB interna de Domoticaro. 

\section{Análisis retrospectivo}

Producir el hardware propio, permite tener independencia de un fabricante específico, así como capacidad de mantenimiento y reparación de los componentes que naturalmente se rompen o desgastan con el uso, pero también implica una capa nueva de complejidad a la ya compleja dinámica escolar, obligando a la escuela a tener equipamiento adecuado como soldadores de estaño y herramientas comunes de electrónica, así como un espacio adecuado de trabajo, pero sobre todo, la necesidad de un docente comprometido y con conocimientos específicos sobre el trabajo con dispositivos electrónicos.

Sin embargo, una situación que no calculada y que emergió sin nuestra supervisión, fue la integración de distintos actores externos al sistema escolar que funcionaron como facilitadores de la actividad. Tal es el caso del ingeniero electrónico jubilado julio Rafael Comes, que ayudo a los chicos a soldar las placas, o también la participación del compañero de Ivana,  Javier Alberto Recabeitia, dueño de la Pyme Talahenen S.R.L. proveedora de internet a la zona de Villa Dolores y San Javier, que nos prestó Routers Wifi para poder usar en clases (así como cableado UTP para reciclar).

Decimos que esta práctica, en apariencia aislada, demuestra el compromiso de la comunidad con la actividad escolar, donde podemos ver que la labor conjunta también puede expandirse a  agentes externos al sistema docente – estudiante.


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/ipem137_placas_2.png}
		\caption{PCB DOMOTICARO producido localmente por la Pyme MundoLed.} \label{placa_2}
	\end{center}
\end{figure}

Es interesante ver que la participación de actores externos a la escuela (una variable que priori no tuvimos en cuenta) emerge como práctica habitual. Por ejemplo, durante noviembre del 2022, estuvimos participando en el Nodo de la economía del conocimiento, organizado por la Municipalidad de Rio Ceballos, donde firmamos un convenio para la fabricación de 20 PCBs de las placas Domoticaro a través de la Pyme local MundoLed, empresa fabricante de luminarias LEDs y que posee herramientas de serigrafía y CNC para fabricar de forma industrial las placas Domoticaro, y poder ser distribuidas en escuelas técnicas de la zona para su fabricación.  Este convenio nos permitió tener placas de buena calidad fabricadas localmente, reduciendo costos, pero además generando trabajo para empresas locales. De esta manera, podemos tener hardware de buena calidad, fabricado desde las mismas escuelas, principalmente escuelas técnicas, y proveedores locales como Pymes o cooperativas, haciendo participar a distintos actores de la comunidad. 

Trabajar con hardware producido localmente, también permite a los estudiantes poder analizar los componentes y “desarmar la caja negra” que representan los dispositivos electrónicos. En la práctica con los estudiantes de la escuela IPEM 137, vimos como se repite un patrón que observamos en el laboratorio, con los estudiantes de la biblioteca Juana Manuela Gorriti. Concretamente, observamos que al trabajar con electrónica, al principio los estudiantes tratan con “extrañeza” a los dispositivos, es muy común ver como agarran los PCBs por los bordes con las yemas de los dedos para no tocar las pistas, y demás cuidados extremos. Sin embargo, a medida que avanzan en el trabajo con su propio hardware, también emergen algunas situaciones interesantes como apropiarse de la herramienta, vemos como los estudiantes les ponen nombres a sus placas para identificarlas de las demás, aprenden a reparar los errores que cometen por su falta de experiencia con soldadores de estaño, abren la caja negra que es el hardware para ellos y se convierte en lo que necesitamos que sea, una herramienta didáctica para la enseñanza de programación.

\section{Complejidades encontradas en el trabajo con domótica}

En la sección anterior mencionamos algunas de las ventajas que vimos en la producción local del hardware por parte de los estudiantes, la mejora aparente en la comprensión del hardware,  su utilidad a la hora de usarlo para el aprendizaje de programación con chatbots y domótica educativa, la posibilidad de reparación y el bajo coste de producción. Pero fabricar hardware en la escuela también demostró tener una serie de complejidades que son necesarias tener en cuenta a la hora de replicar esta experiencia.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/reporte_03.png}
		\caption{Placa soldada por los estudiantes que quedo en cortocircuito.} \label{reporte_placa_3}
	\end{center}
\end{figure}

Por un lado, hubo una alta tasa de placas defectuosas por problemas de soldadura (de las 4, fallaron 3) que obligo a revisar cada dispositivo para remplazar algunos componentes defectuosos, principalmente diodos 1n4002 y luces LED que como tienen polaridad, si los instalan de otra forma que no sea el orden que corresponde, se queman. Otro de los problemas más comunes fue el exceso de soldadura, que genero pequeñas 'pelotas' de estaño que sobrepasaban el límite de su pista y entraban en contacto con otras pistas, generando puntos de corto circuito que eran muy difíciles de detectar.

De las 4 placas entregadas a la escuela 3 tuvieron fallas, de las falladas 2 pudieron ser reparadas y la última fue remplazada directamente aunque se aprovechó la pantalla OLED y el microcontrolador (los 2 componentes más caros del hardware). Al final pudieron trabajar con todo el hardware, pero requirió comprobar cada placa antes de conectarla a la alimentación eléctrica, así como extremar cuidados con respecto a la conexión de los dispositivos.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_06/reporte_04.png}
		\caption{mucho estaño en el PCB, genera estos conos que pueden tocar a otros y generar corto circuitos.} \label{reporte_placa_4}
	\end{center}
\end{figure}

Otra de las complejidades que nos comentó la profesora Guzman consistió en la imposibilidad de tener un espacio de trabajo, por ejemplo, para instalar los sistemas de domótica con luces reales. Eso obligo a tener una maqueta en vez de sistemas reales de luces y dispositivos eléctricos, aunque también simplifico el conexionado eléctrico. Además, al plantear la actividad como un proceso de aprendizaje basado en proyectos, implico consumir todo el cuatrimestre con los estudiantes en un solo trabajo, cuestión que en principio se promovía como superador de la práctica tradicional del profesor haciendo ejercicios para que los estudiantes resolvieran, nos enfrentó a una serie de inconvenientes. Al ser las clases los viernes y lunes, los feriados puentes recortaban bastante los días efectivos de trabajo, pero además, los estudiantes de sexto año, tenían la modalidad de organizar entre ellos para faltar precisamente los viernes, reduciendo aún más la cantidad de días de cursada. Por otro lado, tener que armar y desarmar el laboratorio de trabajo, con las notebooks, las maquetas y las zapatillas eléctricas para conectar todo, consumía bastante tiempo de los 80 minutos de cursada que tenían.

\section{Reflexiónes finales}

La experiencia de construcción del hardware nos demuestra que es factible que estudiantes de escuelas secundarias que no tengan perfil de escuela técnica, puedan fabricar su propio hardware, siempre y cuando exista una comunidad que permita generar instancias de contención de la práctica con los estudiantes. El hecho de poder contar con actores externos que funcionen como facilitadores, permitió simplificar algunos aspectos del proceso de producción y armado del hardware para los estudiantes. Poder involucrar a estos actores, que pueden ser desde escuelas técnicas con orientaciones específicas en electrónica, Pymes y cooperativas que puedan producir PCBs en pequeña escala, hasta universidades que apoyen en la producción, permite simplificar de manera considerable la logística necesaria. 

El hardware que produjimos tiene detalles que sería recomendable modificar en una segunda iteración de producción, agrandar los pads donde se sueldan los componentes y distanciarlos un poco más para evitar los errores comunes de chicos que no saben soldar, así como simplificar algunos componentes electrónicos, aunque eso implicara hacer un PCB más grande, y por ende más caro. Otra recomendación que nos hicieron, fue la posibilidad de que el hardware fuera más modular para poder mover motores de corriente continua con inversión de giro, para controlar un portón automático por ejemplo, o un robot tradicional. 
Con respecto a trabajar con Lenguajes de programación, en la experiencia con la profesora Guzman, vimos que Python es una buena alternativa como primer lenguaje de programación o para interiorizarse en mayor profundidad, pero es necesario tener en cuenta los problemas que genera en principio trabajar con indentación, sobre todo cuando no hay posibilidad de mostrar código si no es a través de escribir en un pizarrón tradicional. Además, algunas de las características con respecto a la declaración de variables o el manejo de repeticiones con los bucles FOR fueron complejos de ver en su momento.

Una de las ventajas que vimos en el proceso de investigación, fue la posibilidad de unificar los lenguajes de programación y usar Python en las Pcs y micropython en las placas Domoticaro, ayudo a los estudiantes a poder trabajar integralmente con el hardware. En otras soluciones técnicas, principalmente basadas en ARDUINO, es común tener que trabajar con lenguaje C/C++ para crear firmware para el microcontrolador, elevando la complejidad del código fuente que se puede escribir, además de necesitar varios entornos de desarrollo específicos para cada lenguaje, por ejemplo el entorno de desarrollo de ARDUINO y también otro entorno de desarrollo para trabajar con Python. En el caso de trabajar con micropython, podemos emplear solo un entorno de desarrollo, en nuestro caso el IDE Thonny para trabajar con Python y micropython, simplificando la instalación de software en las computadoras de la escuela. Aparte Thonny es un sistema multiplataforma que funciona en sistemas GNU/Linux, Windows y Apple Macs y tiene capacidad de instalar todo el entorno de trabajo Python de forma automática.

